<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bnjjj&#39;s blog</title>
    <description>A blog about me, my passion, my work as a software developer @OVH</description>
    <link>http://www.benjamincoenen.ovh/</link>
    <atom:link href="http://www.benjamincoenen.ovh/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sat, 31 Oct 2015 20:37:33 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 31 Oct 2015 20:37:33 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.0.0</generator>
    
      <item>
        <title>Les hackathons: le bon, la brute et le truand</title>
        <description>&lt;p&gt;Les hackathons, ces concours qui font rêver les développeurs et qui deviennent de plus en plus courant. Plus un week-end ne se passe sans qu’il y en ait un. Aujourd’hui après avoir participé à une dizaine de ces concours et dans différents pays je pense qu’il peut être intéressant de faire un petit retour d’expérience les concernant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Commençons par le positif, à la base quand je me suis lancé à la conquête de mon premier hackathon c’était clairement un saut dans le vide, je n’avais jamais fait de développement web ou mobile. J’étais plutôt dev système du coup j’étais vraiment novice dans ce domaine, tout comme mes amis.On a donc commencé à se lancer à la conquête du dev web pour arriver à la fin de notre weekend hackathon avec une application web fonctionnelle, c’était déjà une super victoire. Bref à l’heure du bilan de ce premier hackathon j’avais fait mes premiers pas dans le dev web et j’adorais ça ! Je tenais à raconter cette anecdote pour mettre en avant une de mes principales motivations de participer à un hackathon, l’apprentissage. Car oui si on veut apprendre, aller en hackathon nous permet d’apprendre énormément, en peu de temps et pas que sur le développement. J’ai aussi énormément appris sur la répartition des tâches entre membres du groupe, comment faire un bon pitch, et j’en passe…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qui est génial aussi c’est qu’on a l’occasion de passer un geek-end avec des passionnés, faire de nouvelles rencontres, échanger sur nos pratiques, échanger nos connaissances et ça c’est vraiment plaisant ! Pour certaines personnes n’ayant pas l’occasion de travailler dans ce domaine je pense aussi que ça peut être un vrai changement et l’occasion d’approfondir un domaine qui nous tient à cœur. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parlons un peu du négatif, dans le mot hackathon il y a le mot hack qui est généralement plus destiné aux personnes de la technique. Malheureusement les hackathons misent de moins en moins sur la technique je trouve. Les développeurs sont la plupart du temps peu mis en avant et je trouve ça dommage. Chaque fois que je propose à quelqu’un qui n’est pas de la technique de venir participer à un hackathon sa réaction est toujours la même : «je ne sais pas coder je vais servir à rien». Et pourtant c’est tout à fait le contraire, dans les hackathons ce sont surtout les commerciaux, marketeux et tout ces domaines là qui sont de plus en plus mis en avant. En aucun cas je ne critique ces métiers, simplement ils ont déjà pléthore de concours qui leur sont destiné. Comme les startups weekend par exemple. Forcément je le cite dans mes points négatifs car j’en parle de mon point de vue mais ça n’en est pas un pour tout le monde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au niveau technique il y a quand même des inconvénients. Celui auquel je pense le plus souvent est que l’on doit développer une idée fonctionnelle en un peu moins de 48h, du coup on doit développer très rapidement. Et généralement rapidement ne va pas de paire avec correctement. On se concentre juste sur le fond et pas sur la forme. Du coup l’avantage d’apprendre certaines connaissances techniques en hackathons peut aussi être un piège puisque ce n’est pas toujours très «clean» et c’est vrai que c’est gênant à force. C’est triste à dire mais généralement au bout du weekend notre application est fonctionnelle mais pas du tout maintenable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bref pour conclure, je continuerai à faire des hackathons mais moins fréquemment. Je me rends compte que mes amis les plus passionnés par la technique sont aussi de plus en plus lassés de ces concours. Peut être que ce terme “hackathon” n’a plus rien à voir en rapport avec le hack mais que c’est en réalité devenu un nom fourre tout pour attirer en même temps les développeurs, makers et esprits d’entrepreneuriat. Cela dit, ça m’a permis de faire énormément de rencontres, d’apprendre beaucoup et de souvent me retrouver pendant un week-end avec des passionnés comme moi et ça, ça n’a pas de prix. En aucun cas ces participations n’ont été une perte de temps pour moi. J’espère que cet article vous aura inspiré et que si vous n’avez jamais fait ce genre de concours vous savez désormais un peu plus à quoi vous attendre. Sachant qu’il ne faut jamais faire de généralité. N’hésitez pas vous aussi à me faire vos retours d’expériences à ce propos.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 28 Oct 2015 20:00:00 +0100</pubDate>
        <link>http://www.benjamincoenen.ovh/hackathons</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.benjamincoenen.ovh/hackathons</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
